%esej  na AIPSI (c) Kamil Strzempowicz
\documentclass[twoside, skipempty, skiptoc]{kSprawko}

%\setlength\paperhight{297mm}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage[bookmarks,hidelinks]{hyperref}
\usepackage{listings}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Podstawowe info %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\kierunek{Informatyka, NSM}
\przedmiot{Modelowanie Systemów i Sieci Komputerowych}
\rodzPracy{Sprawozdanie z Laboratorium}
\sekcja{4/W}
\title{Środowisko OMNeT++ – implementacja algorytmu symulacyjnego podanych układów zdarzeń dyskretnych}

\promotor{dr inż. H. Josinski}

\autor{Kamil Strzempowicz}
\autor{Marek Draczyński}

\usepackage{color}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{ %
%backgroundcolor=\color{white},%
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=t,                    % sets the caption-position to bottom
%  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
 % deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
 % escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  %frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
 % keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=c++,                 % the language of the code
  morekeywords={cMessage, cQueue, cMessage, cLongHistogram, cDoubleHistogram, cOutVector},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=10pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny,%\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
 % rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=1,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
 % stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  %title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
  caption=\lstname
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% początek właściwej treści %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}

\section{Treść zadania}
Winda w pewnym budynku obsługuje jedynie dwa piętra i mieści maksymalnie 8 osób (parametr \emph{maxPassangers}). Czas przejazdu widy wynosi 300s (parametr \emph{rideTime}).
W symulacji zakładamy, że pasażerowie pojawiają się na parterze w sposób losowy, a rozkład prawdopodobieństwa pojawienia się nowego pasażera jest eksponencjalna z parametrem \(\gamma = 60s\) (generator \emph{sendIaTime}). Natomiast na górnym piętrze każdy z pasażerów jest zajęty przez losowy czas wyznaczony na podstawie rozkłądu normalnego o parametrach odpowiednio 600s i 120s (generator \emph{serviceTime}), po czym wracają na dół.

W skład modelu (siatki) zbudowanego z wykorzystaniem pakiety \emph{OMNeT++} wchodzi generator pasażerów na parterze, i moduły reprezentujące parter i górne piętro. 

Należy uzupełnić i przedstawić następujące statystyki na podstawie symulacji trwającej godzinę (3600s):
\begin{itemize}
\item histogram liczby osób przewożonych w górę
\item histogram czasów oczekiwania na windę na parterze
\item przebieg liczby oczekujących na windę na parterze
\item histogram liczby osób przewożonych w dół
\item histogram czasów oczekiwania na windę na piętrze
\item przebieg liczby oczekujących na windę na piętrze
\end{itemize}

\section{Implementacja}
Windę reprezentuje gotowa wiadomość o nazwie ,,el'', do której dodaliśmy liczbę pasażerów zapisaną jako właściwość \emph{kind}. Pasażera reprezentuje wiadomość o nazwie ,,passanger''. Dodatkowo utworzyliśmy wiadomość o nazwie ,,button'' odpowiadającą przyciskowi przywołującemu windę na dane piętro.

\lstinputlisting{../Winda/bottom_floor.cpp}
\lstinputlisting{../Winda/upper_floor.cpp}

\section{Wyniki symulacji}
\subsection{Przebieg liczby oczekujących na windę na piętrze}
Przebiegi liczby pasażerów oczekujących na windę z obu pieter nanieśliśmy na jeden wykres w celu pokazania jak skutecznie winda obsługiwała oba piętra oraz momentów kiedy winda zabierała pasazerów z obu pięter. 

Dobrze widac na tym wykresie spdaki liczby pasazerów o pasażerów wsiadających do windy i po czasie przejazdu windy spadek liczby pasazerów na drugim piętrze. Można też zauwazyć, że liczba pasażerów oczekujących, przede wszystkim na parterze, stale rośnie, a więc że potrzeban jest większa przepustowość -- druga winda, lub powiększenie istniejącej.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth, keepaspectratio=true]{pass_waiting}
	%\caption{Dobrane \(T_{max} = 1000\) aby zobaczyć stan ustalony}
\end{figure}

\subsection{Histogram liczby osób przewożonych przez windę}
Na histogramie liczby pasażerów przewożonych przez windę w górę widać, że tylko raz -- z pierwszą osobą która pojawiła się przed windą -- winda nie została zapełniona. Było to do przewidzenia, skoro na parterze pojawai się jedna osoba w czasie około 60s, a przejazd windy w obie strony zajmuje 600s, a więc w czasie przejazdu windy w obie strony na parterze pojawia się średnio 10 osób. 

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=.65\linewidth, keepaspectratio=true]{bottom_hist_pass}
	%\caption{Dobrane \(T_{max} = 1000\) aby zobaczyć stan ustalony}
\end{figure}

Na histogramie liczby pasażerów przewożonych przez windę w dół natomiast widać bardziej równomierne jej wykorzystanie. Można też zauważyć jedyny w symulacji pusty przejazd windy z pietra na dół, który nastąpił na początku, zanim pierwsze osoby ,,załatwiły swoje sprawy'' na piętrze i mogły ustawić się w kolejce powrotnej.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=.65\linewidth, keepaspectratio=true]{top_hist_pass}
	%\caption{Dobrane \(T_{max} = 1000\) aby zobaczyć stan ustalony}
\end{figure}

\FloatBarrier
\subsection{Histogram czasów oczekiwania na windę}
Histogramy przedstawiają czas jaki oczekiwał na windę pierwszy z pasażerów -- naciskający przycisk. Łatwo zauważyc, 
że zwykle jest to czas większy od czasu podróży windy. Tylko raz -- pierwszy pasażer na parterze nie czekał wcale na windę.

Średni czas oczekiwania na windę na parterze wyniósł 465s przy odchyleniu standardowym równym 211.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth, keepaspectratio=true]{bottom_hist_time}
	%\caption{Dobrane \(T_{max} = 1000\) aby zobaczyć stan ustalony}
\end{figure}

Średni czas oczekiwania na windę na parterze wyniósł 430s przy odchyleniu standardowym równym 190.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth, keepaspectratio=true]{top_hist_time}
	%\caption{Dobrane \(T_{max} = 1000\) aby zobaczyć stan ustalony}
\end{figure}

\section{Wnioski}

Z sumy pasażerów przewiezionych na górne piętro oraz stanu kolejki na parterze po zakończeniu symulacji uzyskujemy informację o liczbie pasażerów wprowadzonych do systemu przez generator. Widać więc, że wprowadzonych zostało 67 pasażerów.

Z parametrów modelu wynika, że nowi pasażerowie byli generowani z rozkładem wykładniczym o
średniej 60, co przy symulacji trwającej godzinę (3600s) powinno skutkować wprowadzeniem około
60 pasażerów do systemu. Wnioskować zatem należy, że generator miał tendencję do wyznaczania
czasów krótszych niż 60s.

Spośród 49 osób które wjechały na górne piętro tylko 27 zdązyło zjechać na dół w trakcie symulacji i opuścić budynek.
Oznacza to, że w momencie zakończenia symulacji w budynku wciąż znajdowało się 40 osób: 18 na parterze i  22 na piętrze, w tym 5 w kolejce, a 17 było jeszcze zajętych.

Liczba pasażerów pozostająca na piętrze jest wynikiem parametrów generatora czasów
obsługi. Działał on przy użyciu rozkładu normalnego o średniej 600s i odchyleniu standardowym 120s.
Oznacza to, że niemal wszyscy pasażerowie przywiezieni na górę w ciągu ostatnich 10 minut
symulacji prawdopodobnie nie zdążyli wrócić do kolejki.

Z zanotowanego czasu ostatniej obserwacji zmiany długości kolejki na parterze wiemy, że właśnie zmiana tej kolejki była ostatnim zarejestrowanym zdarzeniem. Ponieważ jest to zmiana zmniejszająca liczbę oczekujących pasażerów oznacza to odjazd windy z parteru. 



\end{document}        
